佛學 telegram group

近日搵緊有無佛教/佛學/求佛/佛理既相關telegram group

留意到連登有幾個與佛有關既post：

連登有無佛教徒？

對佛學有興趣，如何入門

9up論證:佛教比耶教更on9

佛教故事分享

維基有佛教興趣小組但係無討論組

所以想𨘋請有緣人聚首一堂，互相交流。

波若波羅蜜多心經 其實主旨係咩？

google左一下，搵到呢個網站解心經，唔知有無參考價值？

如果有巴打有興趣用telegram討論既，留低id交流下啦

其實香港有冇地方可以真正學佛/修佛

討論佛教的真理

學佛幾年，有咩想問

有冇佛學既巴打

[佛學]如何入門

照見五陰皆空

要理解心經
先要對緣起同空性有初步了解
經文入面講冇眼耳口鼻
你冇基礎認知根本解唔到佢講乜

希望幾位經常出現於佛學/佛理post既巴打同有心了解佛道既巴打會見到個post，大家一齊交流下

末學皈依加珠派
如果師兄開Group通知小弟

岩岩開始接觸

最好有d修左一段日子既居士帶住你

心經中有好多看似矛盾嘅位
例如 無苦則滅道 無智亦無得（苦則滅道係佛學根義）仲有好多。心經講嘅並唔係空性（虛無主義），佢都寫明色即是空 空即是色。要瞭解空性嘅下一個層次，就係心經講嘅嘢，有d似尼采嘅「超人」

青原惟信禪師曾經對徒弟講：「老僧三十年前未曾參禪時，見山是山，見水是水。後來參禪悟道，見山不是山，見水不是水。而今個休歇處，依然見山是山，見水是水。」

開左gp先

我既理解
空性唔係虛無主義
以下比喻
我地隻手空
所以可以拎起支筆寫字
放低支筆隻手空左
就可以拎起手術刀救人
放低手術刀
拎起獲鏟炒菜
因為空所以可以做唔同事業
學大乘既人行菩薩事業

善哉善哉！

前面搜集的post見過有幾位巴打對佛學好有認識，好想邀請佢地一齊交流：
文靖
永離六道
石元泰博（佛學碩士）

當然還有所有想求佛學既巴打們。telegram支持到三萬人，我諗唔會容納唔晒掛

成佛又或者證悟空性只係一個手段
最終目標係救一切眾生出離生死苦海

咁巴打要留意住呢個post

唔認識加珠派，請求巴打分享下

新手 可以點入門

其實巴打為何要入門？

心經係般若既簡潔板 自然就係教你咩叫般若

如來 正等覺 請問你係佛陀定辟支佛

聖義諦黎講，未曾有一法 不從因緣生 是故一切法 無不是空者 無我法空

空係非有非無 亦有亦無 世間一切事物唔係唔存在 係存在等短暫亦無有自性，當明左空 就可以非空非有 亦空亦有，不太過執於一邊，最後就係空不竟空

先前無提及巴打大名，失覺失覺

小弟學左半年 唔好大名我

熟唐密多啲，大家交流下

遲d我做完四加行 可以一起討論

想問下唐密四加行係做幾多次？

如果高野山規矩應該係約100日做完整一次
包括護身加行、理趣加行
十八道加行、十八道正行
金剛界加行、金剛界正行
胎藏界加行、胎藏界正行
護摩加行、護摩正行
做完就考試，之後入灌頂住
但呢個只係淨做四加行，仲未包括得度、圓通寺受三壇大戒呢啲前行

巴打們係何因緣接觸佛教？香港地言密宗是否佛教中既小眾？

即係每樣做一次？

係啊，加行無記錯係7日，正行係14日
希望無記錯

細個有聽開，屋企有人信所以接觸
都算少數，但密教中藏密比例又佔多啲

咁對自身有無任何得益？我覺得香港而言普遍都唔太認識密宗，值得令多啲人了解下佢

可以話因為越諗越感覺到自己渺小同有限 想認識佛學係點樣睇人類同世界

哦～換而之覺得渺小同有限為巴打帶來無力感之類既情緒？

點睇hku 佛學研究中心
佢個master programme ok?

記得佛經確有文字記載話呢個世界人身確係好「細粒」，所以其他世界既菩薩來臨釋迦牟尼佛所主既世界聽法參與集會時都會用神通將身變小（出處唔記得，好似係虛空藏菩薩本願經還是甚麼甚麼經）

聽聞全英文，中大果個就普通話廣東話英文都會用，視乎學生主要用咩語言

我對佛學幾有興趣, 基本concept都明白, 想再進修但唔知應該睇咩
但係有部分神化野我都係完全接受唔到 e.g. 咩神通變小, 喇嘛可以轉生, 輪迴下一世等等
仲有接受唔到小乘佛教

其他先唔講, 如果冇輪迴就唔需要有佛教了

巴打又係咩因緣接觸到佛法？些牙下啦
小乘佛教有咩地方使巴打接受唔到佢？

人類唔特別 同隻螞蟻都無分別

神化野唔好理 做好左經教先都可以 不過私底下都相信咁解

都係眾生根器唔同 密乘都講明係祕密 又點會咁多人認識，不過呢個時期都盡量推d教法出黎咁解

係咪好似其中一句，一花一世界 一葉一菩提

我一直都覺得係 人同所有生物一樣毫冇特別 我都一直諗緊善與惡 善係人類所定 人類既善其實係咪真既善

可以係邊搵到？
我上星期二去左一個禪修課（免費的），自己開始睇緊心經，六字大明咒

不思善 不思惡 善惡係人介定，其次 一切眾生都要生老病惡等苦 無有差別，姐係李家誠咁有錢 佢都要死

睇清楚各宗派先 了解自己既根器 又要明白點解佛教會分裂，黎緊我去東密 有上師帶住修 有興趣可以tg我 無興趣都可以討論下

咁密宗應該如何同提倡以性愛高潮快感達至至高修行境界果一套說法分開？小弟對呢方面認知真係好模糊，求巴打解說

我都問過牧師 無上瑜珈既雙運 係有四種 只有一種係用實體明妃 而且係講明只要有一絲淫念 直墜金剛地獄，密乘並唔提倡高潮達致（要理解呢點）
但就我個人而言，佛在世時開示過往後世間有人會用淫行去偽裝佛法，咁你信邊樣就好個人選擇，我個人而言就絕對抗拒
Ps 小弟知得好小 有錯請指正

去睇下維基搵下網上資料，何解密宗講到好似唔入呢個宗派都你都唔會知佢係咩，猶如有內（自己人）外（唔識既人）之分？

修緊密宗既巴打可否些牙多啲呢一乘係點既一回事？

因為人地外內密 三密 係祕密 祕密既好處 保存得比較好 呢一乘主要以咒術同護法神 修持特定既護法去成就究竟，你鐘意邊個護法都得 眾生苦惱於情 或金錢都有相應既護法比你修

咁用實體明妃呢種修行同巴打後面話「用淫行去偽裝佛法」一說有無抵觸？講講下諗起密乘真係秘密到會有信徒同上師有性愛醜聞傳出

簡單黎講 小乘針對生死呢埋根本煩惱 密乘同大乘反而入世 以解脫眾生苦惱為目標，小乘-斷輪替 了生死
大乘密乘-消業積福求解脫

相信能夠接觸到密乘既巴打都同呢一個修行方法相當有緣

個法可能無問題 但人有 即係你所講用高潮去證入 係佛法上黎講係邪道，密乘從來都無咁講（好似係） 至於實相明妃而家禁止左 其實主要都係觀想出黎既明妃，藏密既護法都男女一體 表示空、樂不二

密乘即金剛乘 金剛即堅利 最快達到究就，都無話有無緣，佛都係因緣法 要結緣，所以可以自己主動接觸，至於有d邪見認為金剛乘好快令人證入，但事實上係修行人都要有咁既因緣去接觸

隨便google下，搵到真言宗如何傳承出食飯（過堂用齋）都視為修行既一部份

佛法本身就行住坐卧都係修行 一呼一吸都能證悟

赤松院今年去過，同個住持幾熟
唐密有教法係身口意一切皆是曼荼羅，仲有好多作法例如朝暮例時作法、佛前勤行等等
事相(行為活動)同教相(佛法)係不可分離

所以其實我唔需要思善惡 定跟我自己既標準去看待 眾生平等 皆入輪迴

了解佛教最重要係明白阿含經及大小乘論典
阿含、阿毘達磨、中觀、唯識是基本，十分重要
觸類旁通
明白根本
所有宗派無往不利

以東密為例
弘法大師的十住心判教是以賢首宗為基礎
賢首宗以如來藏思想為基礎
了解唯識自然了解如來藏思想

又以藏密格魯派為例
宗喀巴大師是應成派
應成派即中觀的一支

所以不要輕視論典
了解佛教不免要研究論典

幾多連登仔等好似你咁既巴打出黎指點入門迷津

齋係度傾到唔記得開
儲下人氣先，到時邀請巴打入

如果入gp做CD-ROM 得唔得

好多高手

其實我好廢

唔識"指點迷津"

另外,我份人對唔同意嘅見解

就會批評

唔介意可加我

講佛學,可分為:
純學術立場嘅佛學同宗教立場嘅佛學
兩者往往差異好大

比如大乘佛經係咪佛說
純學術立場嘅佛學多認為唔係佛說
宗教(大乘佛教)立場嘅佛學認為係佛說

我自己有時見解同純學術嘅佛學一様
有時同宗教嘅佛學一様

我認為兩者可調和
我信奉大乘佛教

符合法印即佛說

跟就跟佛陀講野無死 事實上我地一日未有初果/明心菩提 都未能了悟

巴打講咗一部份
唯識可以話係華嚴同如來藏嘅基本，對於次第修行係極有幫助
即兩部界中的金剛界，根據《金剛頂經》勾劃為九會金剛界曼荼羅，顯教從因地到果地，從降三世羯磨會到中央五相成身會；密教則從果地到因地，持身口意三密得五相成身

天台則啟自龍樹菩薩《中論》的「因緣所生法」偈，可算中觀一脈，後來智顗大師所倡佛性思想則近於唐密中的胎藏界，表眾生心中本自具足如來五智，因大日如來開出八葉蓮台十三大院
如對唐密有興趣，建議搵阿闍梨傳授，呢個係傳承問題，免犯越三昧耶罪
經典可以參看《大日經》、《金剛頂經》、《蘇悉地經》同《理趣經》等比較大路
論作當然係善無畏三藏《大日經疏》全本講大日經，後來日人亦有《大日經疏遍明除暗鈔》《指心鈔》等補註
《十住心論》為弘法大師判教，又以《大日經住心品》為基礎
另外睇《十卷章》，咁教理上都有相當認識，但當然修行上又係另一套

師兄 求指點不求了悟 只想清自身

無記錯不思善不思惡係六祖講，禪宗講法係一念無念
善惡係對立面，有善自然有惡，有生就有死，一念起分別就唔能夠明心見性，因為「才起分別，便成污染」
所以睇《維摩詰經》，文殊菩薩解答維摩詰居士何謂不二法門？
文殊師利答：如我意者，於一切法無言無說，無示無識，離諸問答。
而維摩詰以沉默作為不二法門嘅回答
最終文殊師利歎曰：善哉！善哉！乃至無有文字、語言，是真入不二法門。
言語來自概念，兩者都好易落入比較分別，因此止觀五上曰：「言語道斷，心行處滅，故名不可思議境。」

巴打講左個重點，兩者其實好大分別。
認識佛學唔代表學佛
學佛唔代表精佛學

不過都希望有個平台大家聚首交流結緣咁啦

有無巴打想學梵文？

佛學對於經教部分好有幫助

有無人試過內觀中心既十日內觀營？感覺如何？

有GP?

意思係我地唔需要去言語評論 用心去睇就可以？

巴打可唔可以加我入GP

有興趣想學

有啊頂

咩東東？分享多啲黎聽下丫

我認為係，因為金剛經話一切名相都唔需要執著。換言之當你根器成熟時，自然就能夠契入佛經既道理，能夠有所意會。

一入究竟 絕之戲論

Hi 羅漢果

東密重金剛界
台密則重胎藏界
實際兩界都係如來藏思想
實質如來藏思想十分粗淺
中觀、唯識才是正宗

另外，不明白從高野山學法者何以排斥用東密這名字？
是政治原因？
其實東密是東寺之密宗之意(不是日本之密宗的意思)
與台密(天台宗之密宗)相對
既是弘法大師系統
理應表明係東密

其實東密學十卷章,大日經疏,理趣經都要傳承
如
・三宝院憲深方一流伝授（平成11～13年度）
・秘蔵記講伝（平成14～15年度）
・秘鈔伝授（平成22～24年度）以上、上田霊城大阿
・理趣経講伝（平成16～17年度）
・大日経講伝（平成18～21年度）以上、松長有慶大阿
・南山進流声明一流伝授（平成26年度〜）潮弘憲大阿

唔係話灌個傳法灌頂就咩都得
傳法灌頂只係事相上初步灌頂
教相及事相仍未深入
要得到一流傳授,得傳燈阿闍梨位才可說深入事相
而且要兼學數流甚至台密

民國持松法師除學中院流
也學三寶院流、安祥寺流、傳法院流及台密

華人界應該只有持松、悟光有傳燈阿闍梨位
王弘願、程宅安、黎乙真應該也有
其他都冇咩人有

要深入東密
至少要識日文
基本上要去日本
日本仲有好多超勁嘅大阿

上田霊城
高野山現座主中西啟寶
都係事相大家

前座主松長有慶
除了傳統教相叻
仲係藏文專家
同達賴喇嘛好friend

所以唔識日文基本只學到皮相
因為密敎重師承
大師都係日本人

以上所講應該都得罪一啲人

即係巴打都有學日文去日本深造過？有咩體會

無錯，所謂傳法灌頂都只是第一步，粗略叫做得到入場資格
既然師兄認為東密和唐密都是一樣出處，那就不用起分別心，如師兄用賢首宗，他人用華嚴宗一樣。如果深究下去，還要像日本分東寺真言宗、高野山真言宗等，高野山真言宗還有小野、廣澤、中院......
最終還是風動和幡動的問題
據我所知，青龍寺住持寬旭阿闍梨數月前到高野山是受一流傳授
在高野山升僧階不容易，還是要好好實修

東密同唐密唔係一樣出處
而是東密來自唐密
東密唐密不同
唐密如熱檸茶
東密如凍檸茶
兩者內容係有分別
唐密已經唔存在

如唐密冇四度加行
東密有
四度加行係日本中世發展出來

賢首宗與華嚴宗係一様
兩者內容冇分別
只係唔同叫法
如熱檸茶與hot lemon tea

東寺真言宗、高野山真言宗等是後世社會組織的體制
傳統上冇咁分

傳統
教相上：
以大日如來何身說法可分：古義、新義、折衷古新
佛果的狀態可分：本有、修生

事相上可分：小野流、廣澤流
小野流、廣澤流又流下分流：
如小野流分三寶院流、中院流等
三寶院流、中院流等又流下分方：
如三寶院流分憲深方等
流下之方，也可稱流
如三寶院流憲深方
又可稱報恩院流

呢啲同風動和幡動冇關係
風動和幡動係性(本質)上嘅問題
呢度係相(現象)上嘅問題

性是一，都是真如，故不可分別
相則多，千差萬別，故可分別
如一切不分別
不如做植物人、木石
佛教叫我們要善分別(分別相，不分別性)
唔係一切均不分別
如果唔一切均不分別
冇善冇惡
撥無因果

《維摩經》中說佛:”能善分別諸法相，於第一義而不動。”
可見,可分別相,不分別性(第一義)

冇去日本
只係對東密略知一二

*如果一切均不分別
冇善冇惡
撥無因果

巴打厲害，應該去學東密

切磋下
我一啲都唔厲害
我已歸心中觀、唯識
有時持下咒
對東密已興趣唔大
而且我眼界高
港,台嘅阿闍梨唔合我心水
要學就要跟大阿
有啲想跟上田靈城大阿
但手續十分麻煩，要學日文......

其實愚見以為東密框架在十八道
十八道精髓在字輪觀
字輪觀
觀字形及字義
即是修空觀
如觀阿字本不生
先觀阿字字形,即是修止(奢摩他)
後觀阿字字義:本不生,即是修觀(毗婆舍那)
觀本不生即觀空

觀空必要了解中觀、唯識
所以東密不及中觀、唯識重要

西藏學密，先要學中觀即在此義

人人學密，好多為現世利益，自以為高
咁只係人天乘
不及發菩提心,只為眾生,不顧自己,學中觀、唯識
咁就係大乘

發菩提心,念唔靈嘅咒也靈
《瑜伽師地論》：「若餘眾生，為欲息滅、疾疫、災橫，所用無驗呪句、明句，菩薩用之，尚令有驗，何況驗者？」

分享達賴喇嘛一段話：
"佛教各密宗法門有一個基本特色，那就是在你把自己觀想成佛之前，不管你使用的法本是否包括唵（自性清淨）等梵文字，你都要觀空性。這是為了強調你必須把證空性的智慧化成佛的形相。雖然在開始的階段，這只是一種想像，但可以幫助行者在未來從空性智慧中生起佛相。因此，如果行者不瞭解唯識瑜伽宗或中觀宗所詮釋的空性。就很難修密宗瑜伽。 "

有錢袋落袋

咁多位巴打對佛教咁多知識，有無編輯維基，可以幫到好多人

以何因緣咁既post 都有七個負評？

咁有人鐘意 就有人唔鐘意

九個了

各位小弟開左組喇
歡迎邀請任何對佛學佛教佛法佛理有興趣者入黎結緣

心淨 則國土淨。悟即佛。 一切唯心。
如上為摘抄，略有心得。

未學 對佛學有興趣。希望指教。

個群組升級左做super group 可以容納更多人

「應作如是觀」

鄙人紅白花黃都有學，但因為喜歡修蓮師的原因主要學寧瑪派同噶舉派

師兄去創古？